\documentclass[a4paper,8pt]{article}

\usepackage{fullpage}%
\usepackage[utf8]{inputenc}%
\usepackage[T1]{fontenc}%
\usepackage[main=francais,english]{babel}%

\usepackage[dvipsnames]{xcolor}

\usepackage{graphicx}%
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{url}%

\usepackage{array}

\usepackage{mathpazo}%
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{appendix}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{wasysym}

\usepackage{listings}
\usepackage{multirow}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
%\usepackage{algorithmicx}
\usepackage{listings}
\algnewcommand{\LineComment}[1]{\State \(\triangleright\) #1}

\parskip=0\baselineskip %0.5 d'habitude


\newcommand{\tr}{\text{tr}}
\newcommand{\card}{\operatorname{card}}
\newcommand{\ve}[1]{\overrightarrow{#1}}
\newcommand{\group}[1]{\langle #1 \rangle}
\newcommand{\stab}{\mathrm{stab}}


\begin{document}

\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\F}{\mathbb{F}}
\newcommand{\Sn}{\mathfrak{S}}
\newcommand{\A}{\mathfrak{A}}
\newcommand{\E}{\mathcal{E}}

\newcommand{\thm}{\emph{Théorème}}
\newcommand{\proposition}{\emph{Proposition}}
\newcommand{\lem}{\emph{Lemme}}
\newcommand{\corollaire}{\emph{Corollaire}}
\newcommand{\definiton}{\emph{Définition}}
\newcommand{\remarque}{\emph{Remarque}}
\newcommand{\application}{\emph{Application}}
\newcommand{\exemple}{\emph{Exemple}}
\newcommand{\cexemple}{\emph{Contre-exemple}}
\newcommand{\interpretation}{\emph{Interprétation}}

\newcommand{\textblue}[1]{\textcolor{blue}{#1}}
\newcommand{\textbluesmall}[1]{{\small{\textcolor{blue}{#1}}}}
\newcommand{\textgreen}[1]{\textcolor{Green}{#1}}
\newcommand{\textred}[1]{\textcolor{red}{#1}}
\newcommand{\textbrown}[1]{\textcolor{Brown}{#1}}

\sloppy

\newtheoremstyle{myRemark}% name of the style to be used
{\topsep}% measure of space to leave above the theorem. E.g.: 3pt
{\topsep}% measure of space to leave below the theorem. E.g.: 3pt
{\footnotesize}% name of font to use in the body of the theorem
{0pt}% measure of space to indent
{\itshape}% name of head font
{: }% punctuation between head and body
{ }% space after theorem head; " " = normal interword space
{\thmname{#1}\thmnumber{ #2}\thmnote{ (#3)}}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theo}{Théorème}
\newtheorem{prop}{Proposition}
\newtheorem{cor}{Corollaire}
\newtheorem{lemme}{Lemme}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Définition}
\theoremstyle{myRemark}
\newtheorem*{req}{Remarque}
\newtheorem*{appli}{Application}
\newtheorem*{ex}{Exemple}

\title{Leçon 183: Utilisation des groupes en géométrie.}
\date{}

\maketitle

\section*{Motivation}

\begin{footnotesize}
	\bibliographystyle{plain}
	\bibliography{./../../Livre}
\end{footnotesize}

\subsection*{Défense}

\noindent Qu'est que la géométrie?
\begin{itemize}
	\item La géométrie? Étude de la Terre puis on a étendu la définition aux figures (mais qu'est-ce qu'une figure)?
	\item Différentes géométries = différentes façon de représenter les figures
	\item Géométrie naturelle = géométrie projective
	\item Géométrie euclidienne = cadastre (centre des impôts)
\end{itemize}

\noindent Pourquoi les groupes?
\begin{itemize}
	\item Les groupes ou plutôt les actions de groupes pour représenter l'univers.
	\item Les groupes permettent d'effectuer les classifications qui sont très présentes en algèbre et en géométrie
\end{itemize}

\noindent Géométries et groupes ?
\begin{itemize}
	\item Les figures sont des orbites d'actions de groupes.
	\item Unification des géométries: une géométrie un groupe agissant sur un ensemble où le groupe contient les transformations permissent sur l'ensemble.
\end{itemize}

\noindent\emph{Remarque culturelle} : On peut définir des groupes sur les objets géométriques (courbes elliptiques, triangles, ...)

\subsection*{Ce qu'en pense le jury}

C’est une leçon dans laquelle on s’attend à trouver des utilisations variées. On s’attend à ce que soient définis différents groupes de transformations (isométries, déplacements, similitudes, translations) et à voir résolus des problèmes géométriques par des méthodes consistant à composer des transformations.

De plus, les actions de groupes sur la géométrie permettent aussi de dégager des invariants essentiels (angle, birapport, excentricité d’une conique). Les groupes d’isométries d’une figure sont incontournables.

\section*{Métaplan}

\begin{footnotesize}
	\noindent\emph{Cadre}: $E$ un $K$-espace vectoriel de dimension finie où $K$ un corps commutatif et de caractéristique nulle.
\end{footnotesize}

\begin{description}
	\item[I.] \textbf{Rappels sur les actions de groupes \cite[p.174]{Berhuy}}
	
	\begin{small}
		\textblue{Les actions de groupes sont à la base des géométries. Être au clair sur ces notions est donc important.}
	\end{small}
	
	\begin{footnotesize}
		\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
			\begin{minipage}{.4\textwidth}
				\item \definiton: Action de groupe
				\item \definiton: Orbite et stabilisateurs
				\item \definiton: Action libre, fidèle, transitive
			\end{minipage} \hfill
			\begin{minipage}{.4\textwidth}
				\item \proposition: Relation orbite-stabilisateur
				\item \proposition: Formule de Burnside
			\end{minipage}
		\end{itemize}
	\end{footnotesize}
	\item[II.] \textbf{Géométrie affine}
	
	\begin{small}
		\textblue{La géométrie affine est une des première géométrie. La géométrie affine est l'action du groupe des transformations affines (translations, homothéties, ...) sur un espace vectoriel.}
	\end{small}
	\begin{description}
		\item[A.] \emph{Espace et groupe affine}
		
		\begin{small}
			\textblue{Nous commençons par définir la géométrie par son action de groupe: il nous faut donc le groupe et l'espace sur lequel il agit.}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \definiton~\cite[p.2]{Boyer}: Espace affine
					\item \interpretation~\cite[p.9]{Audin}: Espace affine
					\item \definiton~\cite[p.3]{Boyer}: Sous-espace affine
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \definiton~\cite[p.16]{Audin}: Application affine
					\item \definiton~\cite[p.9]{Boyer}: Groupe affine
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[B.] \emph{Invariant du groupe affine \cite[p.18]{Audin}}
		
		\begin{small}
			\textblue{Les invariants de ce groupes sont biens connus \cite[p.331]{Caldero-Germoni}. Il préserve: l'alignement (les applications affines préservent l'alignement); le parallélisme (les bijections affines préservent la directions. Est-ce vrai pour les applications?) et le barycentre (les applications affines préservent les barycentres)}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \proposition: Invariance d'un sous-espace affine
					\item \interpretation: Préservation de l'alignement
					\item \definiton~\cite[p.17]{Boyer}: Barycentre
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \proposition: Caractérisation des applications affines via les barycentres
					\item \interpretation: Conservation des barycentres
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[C.] \emph{Classification des figures}
		
		\begin{small}
			\textblue{Les actions de groupes (et en particulier dans cette géométrie), nous permettent de classer les figures selon leurs orbites. Généralement ce sont de bons outils pour faire des preuves sur des objets géométriques: avec une action bien choisie on se ramène à un cas "facile". Cette action doit préserver les propriétés de notre théorème.}
		\end{small}
		
		\begin{footnotesize}
			\textbf{Figures issues des triplets de $\R^2$ \cite[p.331]{Caldero-Germoni}}
			
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \proposition: Action du groupe affine sur les triplets
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \application: Ellipse de Steiner
				\end{minipage}
			\end{itemize}
			
			\textbf{Figures issues des sous-espaces affines \cite[p.14]{Audin}}
			
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \proposition~\cite[p.49]{Laville}: Action du groupe affine sur les droites (ou couple de droites)
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \definiton: Droites parallèles
					\item \interpretation: Préservation du parallélisme
				\end{minipage}
			\end{itemize}
			
			\textbf{Figures issues d'un espace affine de dimension $d \geq 2$, $\E$ \cite[p.57]{Laville}}
			
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \proposition: Action du groupe affine sur $\E^2$
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \definiton: Rapport de trois points
					\item \application~\cite[p.13]{Boyer}: Théorème de Thalès
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
	\end{description}
	\item[III.] \textbf{Géométrie affine euclidienne}
	
	\begin{small}
		\textblue{La géométrie euclidienne (en particulier l'affine) consiste à l'étude du groupe des isométries opérant sur $\E$ (en tant qu'espace affine euclidien)}
	\end{small}
	\begin{description}
		\item[A.] \emph{Espace affine euclidien et groupe des isométries}
		
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \definiton~\cite[p.108]{Boyer}: Espace affine euclidien
					\item \definiton~\cite[p.52]{Audin}: Isométrie
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.44\textwidth}
					\item \definiton~\cite[p.26]{Laville}: Groupe des isométrie
					\item \proposition~\cite[p.25]{Laville}: Caractérisation d'une isométrie
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[B.] \emph{Générateurs du groupe des isométries \cite[p.54]{Audin}}
		
		\begin{small}
			\textblue{Les générateurs de ce groupe nous permet de caractériser les isométries.}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \definiton: Réflexion
					\item \thm: Isométrie est $n$ réflexions
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \corollaire: Générateurs: réflexions
					\item \application~\cite[p.86]{Audin}: Caractérisation des isométries
				\end{minipage} 
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[C.] \emph{Invariant pour le groupe des isométrie (en dimension $2$) \cite[p.116]{Boyer}}
		
		\begin{small}
			\textblue{Les angles orientés sont les premiers invariants non-triviaux que l'on trouve en géométrie: ils sont bien plus intéressant que les invariants affines.}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \definiton~\cite[p.58]{Audin}: Isométrie positive
					\item \definiton: Angle orienté
					\item \interpretation: Invariant du groupe des isométries
					\item \application: Rotation matricielle
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \remarque: Angle orienté de demi-droite
					\item \definiton: Mesure
					\item \application: Somme des angles d'un triangle
				\end{minipage} 
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[D.] \emph{Stabilisateurs par le groupe des isométries (en dimension $2$ et $3$) \cite[p.358]{Caldero-Germoni}}
		
		\begin{small}
			\textblue{Les figures géométriques sont en réalité des stabilisateurs pour l'action décrivant cette géométrie. Nous allons donc les étudier sous cet angle.}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \definiton~\cite[p.156]{Audin}: Polygone connexe
					\item \definiton: Groupe diédral
					\item \proposition~\cite[p.165]{Audin}: Préservation par le groupe diédral
					\item \definiton: Solide platonicien
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \thm~(ADMIS): Existence de tel solide
					\item \definiton: Groupe des isométries sur une partie
					\item \thm: Groupe des isométries du tétraèdre
					\item \thm: Groupe des isométrie du cube \textred{(DEV)}
					\item \application: Coloriage du cube \textred{(DEV)}
				\end{minipage} 
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
	\end{description}
	\item[IV.] \textbf{Géométrie projective}
	
	\begin{small}
		\textblue{La géométrie projective est une géométrie plus complexe puisqu'elle permet d'étudier la sphère de Riemman: toute droite est concurrente à l'infini. Cependant elle résulte elle aussi d'une action de groupe.}
	\end{small}
	\begin{description}
		\item[A.] \emph{Espace projectif et groupe projectif \cite[p.179]{Audin}}
		
		\begin{small}
			\textblue{On définit le groupe projectif comme étant l'ensemble des homographie. L'action de ce groupe sur une partie du plan complexe (le demi-plan de Poincaré) nous donne les générateur d'un groupe de matrice : $SL_2(\Z)$}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \definiton~\cite[p.30]{Laville}: Espace projectif			
					\item \interpretation: Espace projectif = droite vectorielle
					\item \thm: Théorème de Pappus	
					\item \definiton: Homographie
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \definiton: Groupe projectif
					\item \thm~\cite[p.81]{Alessandri}: Action du groupe projectif sur le demi-plan de Poincaré \textred{(DEV)}
					\item \application~\cite[p.81]{Alessandri}: Générateurs de $SL_2(\Z)$ \textred{(DEV)}
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[B.] \emph{Invariant du groupe projectif \cite[p.196]{Audin}}
		
		\begin{small}
			\textblue{L'invariant de ce groupe est le birapport: on s'en sert pour caractériser des groupes de points. Il nous permet d'étudier les générateurs du groupe circulaire.}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \definiton: Birapport
					\item \proposition: Birapport invariant du groupe projectif
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \proposition: Calcul du birapport
					\item \proposition: Alternative de Steiner.
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[C.] \emph{Groupe circulaire \cite[p.203]{Audin}}
		
		\begin{small}
			\textblue{On conclut par une étude des générateurs de ce groupe particulier.}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \definiton: Groupe circulaire
					\item \lem: Caractérisation des angles de droites
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \thm: Générateurs
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
	\end{description}
\end{description}

\section*{Quelques notions importantes}

\subsection*{Actions de groupes}
\input{./../Notions/ActionsGroupes.tex}

\subsection*{Géométrie affine}
\input{./../Notions/Geometrie_Affine.tex}

\subsection*{Géométrie affine euclidienne}
\input{./../Notions/Geometrie_Euclidienne.tex}

\subsection*{Géométrie projective}
\input{./../Notions/Geometrie_Projective.tex}

\end{document}